\begin{titlepage}
\phantom.

\bigskip

\begin{center}
{\sc\LARGE Žilinská Univerzita v Žiline}
\medskip

{\sc\Large Fakulta riadenia a informatiky}

\vfill\vfill\vfill\vfill

{\sc\LARGE Bakalárska práca}

\medskip

{\large Študijný odbor: {\bf Informatika}}
\end{center}


\vfill\vfill\vfill\vfill


\phantom.\hfill
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
{\large\bf Adam Gavlák}

\medskip

{\large\bf Webová aplikácia pre podporu tvorby katedrových rozvrhov}

\medskip

Vedúci: {\bf Mgr. Michal Kaukič, PhD.}

\medskip
 
\hfill
Reg.č. 23/2016 
\hfill
Máj 2017
\hfill\phantom.
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{1.7cm}\phantom.

\vspace{2.9cm}

\phantom.
\end{titlepage}


%--------------------------------------------------------------------------------------
%%% slovensky abstrakt

\begin{abstract}

\noindent
{\sc Gavlák Adam:} {\em Webová aplikácia pre podporu tvorby katedrových rozvrhov}
[Bakalárska práca] 

\noindent
Žilinská Univerzita v~Žiline,  
Fakulta riadenia a informatiky,  
Katedra matematických metód a operačnej analýzy.

\noindent  
Vedúci: Mgr. Michal Kaukič, PhD.

\noindent
FRI ŽU v~Žiline, 2017

\bigskip

Obsahom práce je analýza, návrh a implementácia webovej aplikácie pre podporu tvorby katedrových rozvrhov s využitím moderných webových technológii, ktorá umožní urýchlenie a automatizáciu niektorých interných procesov Katedry matematických metód.


\end{abstract}


%--------------------------------------------------------------------------------------
%%% anglicky abstrakt


\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

\noindent
{\sc Gavlák Adam:} {\em Web application for support of development of departmental schedules}
[Bachelor thesis] 

\noindent
University of Žilina,  
Faculty of Management Science and Informatics, 
Department of mathematical methods and operational analysis.
 
\noindent
Tutor:  Mgr. Michal Kaukič, PhD.

\noindent
FRI ŽU in Žilina, 2017

\bigskip

The content of bachelor thesis describes analysis, design and implementation of web application for support of development of departmental schedules using modern web technologies, which will aid some of the internal processes of Department of Mathematical Methods and Operations Research.

\end{abstract}
\selectlanguage{slovak}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\centerline{\bf Prehlásenie}

\vspace{2em}

\noindent
Prehlasujem, že som túto prácu napísal samostatne a že som uviedol 
všetky použité pramene a literatúru, z~ktorých som čerpal. 

\vspace{2em}

\noindent
V~Žiline, dňa 21.4.2017
\hfill
Adam Gavlák

